**好人文化**是1990年代以来在[台灣發展出來的一種](../Page/台灣.md "wikilink")[網路文化中的](../Page/網路文化.md "wikilink")[次文化](../Page/次文化.md "wikilink")，與異性（或同性）交往問題相關，也與網路文化中的[去死去死團有些關聯](../Page/去死去死團.md "wikilink")。而[西方社会也有同义的好人](../Page/西方.md "wikilink")（）文化，其调查结果亦显示了近似性。

在当今社会人们通常把做了好事的人、见义勇为者和乐于助人者等等都归为好人。

## 起源

好人文化起源於[女性或](../Page/女性.md "wikilink")[男性常以](../Page/男性.md "wikilink")「你真是個好人，我相信你可以找到比我更好的男生/女生」、「雖然你人真的很好，但是我們……」這樣的藉口而拒絕对方的追求，因此衍生出「好人」的說法，意指「對一位異性付出心力但被拒絕者」，帶有少許反諷意味。

好人的用語出現之後，圍繞這個名詞逐漸發展成一種網路文化中的次文化。例如在[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[bbs站上](../Page/bbs.md "wikilink")，出現了「好人」的討論版面及好人俱樂部的組織，擁有大量的版友及成員，許多有類似遭遇女性拒絕的經驗的[男性](../Page/男性.md "wikilink")，在網路上藉由彼此對於個人處境的分享、異性或同性交往相關意見的交流、以及彼此的鼓勵，逐漸產生一種[認同感](../Page/認同感.md "wikilink")，並產生一些共同用語和想法。隨著好人文化的發展，「好人」逐漸不再限於男性，而泛指對愛情付出卻得不到回報的人，因此女性也加入了「好人」的行列中。

在西方文化的好人定義，則引用研究資料發現雖然女性或男性会常说希望男友或丈夫是好人，但是當她/他們實際要選擇時，卻會選擇較有挑戰性的壞男孩型男性作為對象。（Urbaniak
& Kilmann，
2003）另有研究指出這可能是因為好人類的男人常常為了不得罪對方而隱藏自己的性需要，因此讓女性或男性錯覺認為自己不夠吸引力；相反，壞男孩型的男性卻能讓她/他們覺得自己有更多的性吸引力。\[1\]

## 內容包含

  - 探討甚麼條件的人容易成為好人、以及怎樣的人容易「發好人卡」（發卡，拒絕追求）
  - 探討如何才能避免成為好人
  - 關於一個好人應該如何自處及心理調適
  - 抒發「好人」心情的[散文](../Page/散文.md "wikilink")、[詩句](../Page/詩.md "wikilink")、改編[歌詞和](../Page/歌詞.md "wikilink")[bbs動畫](../Page/bbs動畫.md "wikilink")
  - 各種樣式創意設計的「好人卡」
  - 好人手勢，即追求方單手比出半個[心形手勢](../Page/心形手勢.md "wikilink")，受追求方以[大拇指向上手勢回應](../Page/拇指手勢.md "wikilink")，表達“你是好人”，潛台詞是“但我不願意和你交往”；好人手勢也是“”的標誌，“朋友區”的意思是“我只把你放在[社交軟件的朋友區裡](../Page/社交軟件.md "wikilink")，而不是可以發展為戀人的分區。”

<File:Friendzone.png>|“好人手勢”

### 特殊用語

  - 好人：指付出很多但卻被對方拒絕交往的人。
  - 好人卡：又稱作好人牌。獲得好人卡，即被人拒絕（“你是个好人，但……”）而「成為」了「好人」。
  - 發卡：用委婉的方式拒絕對自己很好的追求者。
  - 女生口中的“好人”：首先百分之百是“怎样都好的人”的意思，再好也不过止于“方便好使的人”。（《[我的青春恋爱物语果然有问题](../Page/我的青春恋爱物语果然有问题.md "wikilink")》——比企谷八幡）

## 與兩性關係

好人文化也影響到實際上男女之間的相處，例如一些男性在追求女性時，會擔心對女性太好，而「成為」了「好人」，因此採用較迂迴或有個性的方式來追求女性，逐漸形成社會上各色各樣的兩性交往文化。

## 衍生影像創作

自**好人卡**一詞被創造以來，網路上陸續出現許多各種好人文化的衍生自拍影片，甚至在影視相關[科系當中引起一波以好人文化為畢業作品主題的風潮](../Page/科系.md "wikilink")。網路上的作品大多數是以流行歌詞改編而成的自拍MV，例如《好人海》，一般的獨立影像創作者也有一些以好人為主題的自拍劇情短片，其中較正規的，成為好人偶像劇。

### 好人偶像劇

[好人偶像劇講述一個名為阿宏的大學男生](../Page/好人偶像劇.md "wikilink")，在被不同對象發好人卡的過程中，仍然持續尋找春天的故事。影片主角“好人”阿宏集合了眾多普遍印象中的好人特徵與遭遇於一身，因此故事內容很容易被認為是影射觀眾本身或者觀眾身邊的某人，但也因為如此而讓許多人特別感到共鳴。片中也呈現了諸如[閃光彈](../Page/闪光弹_\(网络用语\).md "wikilink")，抽學伴，集氣等眾所週知的相關網路次文化用語，影片中的好人卡則不但有實體製品，甚至開放瀏覽觀眾免費索取。

好人偶像劇目前僅有第一集可供線上收看，續集尚未完成拍攝，也無具體的推出進度表。

## 與流行文化的關係

有不少的人都以這題材寫文章、作曲等等，而香港流行歌手[側田的](../Page/側田.md "wikilink")《好人》一曲就表達了類似上文的一種無奈，因此曲在市場反應不錯，再推出另一曲《我不是好人》。台灣[強辯樂團於](../Page/強辯樂團.md "wikilink")2007年12月也推出的專輯，其中一首歌曲《好人卡》也是以此為題材。在网络上已经有买卖好人卡、好人衣的商店。

## 参考文献

## 外部連結

## 參見

  - [馱獸 (人物)](../Page/馱獸_\(人物\).md "wikilink")
  - [三高 (擇偶條件)](../Page/三高_\(擇偶條件\).md "wikilink")
  - [三低男](../Page/三低男.md "wikilink")
  - [失意體前屈](../Page/失意體前屈.md "wikilink")
  - [去死去死團](../Page/去死去死團.md "wikilink")
  - [單身節](../Page/單身節.md "wikilink")
  - [大齡單身女性](../Page/大齡單身女性.md "wikilink")

[Category:次文化](../Category/次文化.md "wikilink")
[Category:网络文化](../Category/网络文化.md "wikilink")
[Category:單身](../Category/單身.md "wikilink")

1.  Clink, Tony. The Layguide. p. 13. ISBN 0-8065-2602-5.有關好人文化的書籍